_3\. 罗马的皇宫。帝国卫队。行宫伯爵。帝国国库。教皇的宫殿和司库。税收。拉特兰教堂收入减少。教会财产的挥霍。主教的豁免。罗马教会对封建条约的承认，大约在 1000 年_。

关于罗马宫廷法官，我们已经说了很多，但当时罗马皇宫的性质却有些模糊。皇宫最初的目的是与教皇宫殿合二为一，但同时在性质上又与教皇宫殿分开：它有自己的宫廷和收入。自查理曼大帝以来，皇帝们一直住在使徒彼得，有时也住在拉特兰，因为他们在城里没有住所；奥托一世在拉文纳附近为自己建造了一座宫殿，但没有想过在罗马也这样做。只有奥托三世似乎设想过建造一座罗马帝国城堡的计划，如果不是大量的废墟阻碍了他的计划，他本可以把城堡建在旧凯撒宫。他在圣博尼法斯附近的阿汶丁山为自己建造了一座居所，也许是由一座古老的宫殿改建而成。在这里，他的周围充满了拜占庭式的礼仪。他任命了一些听起来像外国人的宫廷要员，由宫廷大臣（Magister Palatii Imperialis）领导。一支由罗马和德意志贵族组成的皇家卫队负责保护他的人身安全。古米亚》（Graphia）记载了这支骑士卫队的入队方式：护民官向迈尔斯授予马刺，独裁者授予盔甲，队长授予长矛和盾牌，军事长官授予铁制护甲，凯撒授予蓬蓬头盔，皇帝授予带有徽章、剑、戒指、项链和手镯的腰带。显然，拜占庭和罗马元素在这里混杂在一起。帝国民兵由两个队组成，每个队 555 人；每个队由一个人来指挥，但其首领是帝国的行宫伯爵，他 "凌驾于世界上所有伯爵之上，受托看管宫殿"。在奥托三世时代，第一次提到了_Comes sacrosancti Palatii Lateranensis_；1001 年，罗马人彼得拥有这个职位，998 年，省长约翰似乎拥有这个职位，因为他在法尔芬斯的 Placitum _comes palatii_ 上签了自己的名字；但即使在那个时候，也有好几个帕拉廷伯爵。这位官员也属于教皇的宫廷，同时也进入了帝国的宫廷，因此在随后的几个世纪里，皇帝和教皇都授予了他这个头衔，直到它最终失去了所有意义。在当时，他的职位不可能没有相应的管辖权，在涉及帝国国库的问题上，人们可能会向他求助。

罗马存在帝国国库是毋庸置疑的，因为皇帝在这里有权获得许多礼器。法尔法修道院（Farfa）和索拉克特圣安德烈亚修道院（S. Andrea am Soracte）等修道院自然要向其赞助人的商会纳税，但我们也注意到存在不同性质的领地。路易皇帝在 874 年为他新成立的修道院_Casa aurea_提供捐赠时，将他在罗马、坎帕尼亚、罗马涅、斯波莱托、卡梅里诺和托斯卡纳拥有的所有收入都给了修道院。然而，如果这仅仅被理解为财政权，那么这就证明了帝国在罗马和罗马帝国的财产是多么的微不足道。人们通常不知道皇帝从罗马城获得了多少收入。在卡洛林王朝时期，据说每年有十磅黄金、一百磅白银和十个精美的帕利亚礼物被送往帕维亚的宫殿，而帝国小姐则由使徒司库供养。除此之外，没有任何关于罗马征税的记载；只有一半的罚金（通常是民事案件中的 10 磅黄金）上缴给了帝国宫廷。由于诉讼案件众多，这笔收入不可能很少，但它仍然是附带性的，其他收入也都是临时性的，如foderum、parata、manansionaticum、养马和士兵的义务、修复道路和桥梁以及为军队提供住所。每当皇帝们前往罗马时，他们的军队和宫廷都会得到罗马城的照顾，奥托一世就曾为了不过度消耗罗马的资源而撤走了他的军队。Foderum的职责扩展到皇帝所经过的意大利所有城市，这对国家来说是不小的负担。

另一方面，使徒司库的性质则完全不同。教皇金库原名 Vestiarium，在那个时代被称为 Palatium；教会财产的年金都交到这里，一般被理解为_dationes_（意大利语为_dazio_）、_tributa、servitia、functiones_和_pensiones_。它们各自的名称数不胜数，因为桥梁、道路、城门、草地、森林、市场、河流、海岸、港口和其他方面的职责和使用费的名称构成了一个长长的登记册，是那个时代野蛮人国家经济的特征。股东们从教会的所有财产中收取资金，在罗马，我们发现教皇司库是河岸、城门和桥梁所征收关税的所有者。然而，我们对罗马的直接税收一无所知，也很怀疑自由罗马人是否向教皇国库缴纳了人头税或土地税。教皇的政策也是不向城市征税。另一方面，也不乏以馈赠、征收、什一税和关税为形式的勒索。在我们看来，当时的制度虽然简陋，但与后来的榨干君主的制度相去甚远。主权的概念主要体现在最高行政长官身上，臣民的所有其他服务都以契约或合同为基础，根据这些契约或合同，他们要为自己使用的属于国家的东西付费。因此，教会的基本收入附属于教会的众多财产，只有明确属于司库的财产才能作为人口普查（利息）被司库索取。另一方面，教皇国库负责罚款和赔款，以及无继承人死亡后的财产。甚至硬币也仍然是教皇宫殿不可分割的财产，因为只有教皇才有权铸造硬币。

但拉特兰的收入却大大减少了。奥托一世建立的教皇国不再能抵消教皇领地 70 多年来遭受的大革命。曾经在哈德良一世和利奥三世统治下繁荣昌盛的财产，在帝国衰落后遭到了千倍的掠夺。行政管理混乱不堪；拉特朗宫数次遭到抢劫和破坏，其档案被毁坏殆尽；财产的管理者们也只能听天由命。受压迫的殖民地不再纳税；贵族佃户拒绝或否认支付利息的义务。教皇们自己也不得不割让地产和财政，罗马长期抵制的日耳曼封建制度渗透到了各个角落。通过狡诈或武力让渡的无数领地变成了世袭财产；教皇们把它们挥霍在侄子和派系分子身上，他们欠这些人的头冠。出于无奈，他们将许多美丽的财产拱手相让，换取一笔可以立即支付的款项，然后为了保住司库的所有权，只收取往往微不足道的年息，令人啼笑皆非。更多的战争、匈牙利人和撒拉逊人结束了圣彼得的财产。大部分领地被毁，教皇被迫将整个村庄借给主教或男爵。

免税在罗马帝国也变得十分猖獗。古老的礼仪越来越多地被赠送给主教和修道院长，他们像贵族一样占有城镇。我们在苏比亚科和波图斯看到过这种情况，但更令人震惊的是，格里高利五世将科马奇奥郡和切塞纳郡，甚至拉文纳本身及其领土，连同所有公共职责和铸币权，都永久地交给了大主教，奥托三世在此基础上又增加了podestas或管辖权。这样，教皇就放弃了这一长期守护的领地。修道院院长和主教还将他们的庄园授予有权势的领主，这些领主随后成为他们的附庸或军事家；他们现在肯定会看到有关地方受到保护，以抵御撒拉逊人或其他敌人。因此，十世纪时，在罗马的坎帕尼亚（Campagna）建立了许多定居点。这就是十世纪在罗马坎帕尼亚建造的堡垒和塔楼的数量。如果说这些条约还属于封建性质的话，那么随着封建主义的出现，这种情况很快就发生了变化，早在 977 年就出现了一份封建性质的条约。韦莱特里附近塞尔西的 S. Andrea 修道院院长约翰将_castrum vetus_授予著名的 Crescentius de Theodora，并明确要求他 "按照教皇和修道院院长的命令进行战争与和平"。更详细的条件也值得注意。修道院保留了对城堡一个城门的占有权，以及派遣其执政官（法官）和副执政官（执达官）到租赁地监督修道院的权利、收取利息和在民事纠纷中执行司法的权利，而克雷森修斯则被授予死刑裁判权和军队指挥权。利息以实物支付，包括四分之一的葡萄酒产量，在圣安德鲁节上必须交付一对火把和半升油。尽管这份契约似乎仍属于第三代，但服兵役的义务增加了封建性。这份文件是我们所知的第一份此类性质的罗马文件，但 1000 年的一份文件向我们展示了罗马教会认可的恩惠制度。

当时，西尔维斯特二世将泰拉奇纳的城市和郡县赐予伦巴第人道费里乌斯及其家族，并要求他服兵役，这是封建附庸的基本特征。这就是派别战争和萨拉森人袭击的结果：原来由副执事管理教会领地的制度转变为私人租赁制度，并自动转变为封建保有制，从十世纪中叶起，泰拉西纳的大领地就建立起来了。从十一世纪中叶起，使徒彼得的大领地到处都被军事家占据，他们急于将只是暂时从教会得到的东西转变为世袭的家族财产。
